+++
title = "服务拓扑"
description = "通过服务拓扑图，可视化整个平台中微服务之间的调用关系，方便查看服务之间的调用信息。选中某个服务节点或连线时，可以显示该服务或连线的详细信息，例如请求数量、性能、错误率、正确和错误的 RPS 等。"
weight = 2
+++

服务拓扑图提供了一种强大的方法，实现了服务网格中服务间调用关系的可视化。通过拓扑图，可以知道哪些组件彼此通信，并定位错误发生的具体位置。该图让您了解哪些服务配置了诸如虚拟服务或熔断等，并通过查看指标来观察组件之间的流量。

通过服务拓扑图，可视化命名空间中的微服务之间的调用关系，方便查看服务之间的调用信息。选中某个服务节点或连线时，可以显示该服务或连线的详细信息，例如请求数量、性能、错误率、正确和错误的 RPS 等。

查看服务拓扑图前，需要：

1. 在管理视图中，启用 Service Mesh。

2. 创建至少两个应用，服务之间存在调用关系。

3. 其他设置：`Deployment > spec > template > spec > containers > ports` 的值必须和 `service > spec > ports` 的值一致。

**操作步骤**

1. 登录平台，进入业务视图后，选择要进入的项目下命名空间。

2. 单击左导航栏中的 **服务拓扑**。

2. 在服务拓扑页面，选择要查看的时间范围后，参考 **图例**，查看服务拓扑图。

	**注意**：支持快速选择时间范围，或自定义时间范围，时间搜索依据本地系统时间，默认为最近 30 分钟；但时间范围受到 Prometheus 监控数据保存时长的限制，例如监控数据最多保留 7 天，设置的时间范围为最近 30 天，此时统计数据的时间范围为 7 天。
	
	![asmtopo](/img/asmtopoview.png?classes=big)
	
	* 服务拓扑节点显示了 app 名称和版本号，即 `Deployment > spec > template > metadata > labels > app/version`。
	
	* 服务拓扑节点标记了微服务启用策略的情况，节点的颜色表示了服务处于调用或空闲状态。
	
	* 服务之间用箭头连线，显示了服务之间的调用关系。箭头指向有调用关系的服务。
	
	* 服务之间的调用错误率小于等于 0.1% 时为正常，连线显示为绿色；错误率在 0.1 - 20% 之间时为异常，连线显示为橙色；错误率大于等于 20% 时为异常，连线显示为红色；选定的时间段内无流量时显示为灰色。

4. 单击某个服务节点或连线时，在右侧信息面板中会显示当前服务或连线的信息，例如传入和传出的流量和流量走势。

	![asmtopo](/img/asmtopo.png?classes=big)
	
	* 在需要获取微服务详细信息时，单击 ***所属微服务***，跳转到微服务详情页。

	* 在需要查看微服务监控数据，以便定位问题时，单击 ***流量详细信息***，跳转到流量监控面板。
	
	* 传入流量和传出流量：显示了在选定时间范围内的服务流量的访问总数、平均成功率、平均错误率。通过颜色表示 HTTP 不同的状态，深绿色为成功状态（2XX）、浅绿色为重定向（3XX）、橘黄色为客户端请求错误（4XX）、红色为服务器端错误（5XX）。平均错误率=(4XX+5XX)/总流量 × 100%。     
将鼠标悬浮到不同颜色的条形框上，查看每个类别的请求数。

	* 传入和传出请求流量每秒的请求次数（RPS）：显示了服务的传入和传出流量曲线。支持查看总的传入和传出流量 RPS，或单击选择错误的传入传出流量 RPS。      
	RPS 的计算方式为：所选时间段内的 Requests/时间段总时间（s）。例如：100个 Requests/1000（s），RPS 为 0.1。  
	当传入或传出有多条连线时，传入错误率的计算公式为：所有传入错误的 Requests 数量/所有传入的 Requests 数量 × 100%；传出错误率的计算公式为：所有传出错误的 Requests 数量/所有传出的 Requests 数量 × 100%。  
例如：10分钟内，Requests 数量为 1000 个，错误 10 个，错误率为 10/1000×100%=1%（成功率为 99%）。

	* 流量：显示了服务间流量的访问总数、平均成功率、平均错误率。通过颜色表示 HTTP 不同的状态，深绿色为成功状态（2XX）、浅绿色为重定向（3XX）、橘黄色为客户端请求错误（4XX）、红色为服务器端错误（5XX）。平均错误率=(4XX+5XX)/总流量 × 100%。     
将鼠标悬浮到不同颜色的条形框上，查看每个类别的请求数。

	* 响应时间：显示了服务间或服务自身的请求响应时间，并以平均值、TP 50、TP 95、TP 99 的形式显示。支持查看单独某个值的响应时间。在曲线上移动鼠标，查看某个时段请求的响应时间。   
	TP=Top Percentile。TP 50、TP 90 和 TP 99 等指标常用于系统性能监控场景，指高于 50%、90%、99% 等百分线的情况，即保证 50%、90%、99% 请求都能被响应的最小耗时。

6. 其他操作：

	* 双击某个服务节点时，进入以该节点为中心的拓扑局部图，便于快速查看目标服务和与其有直接关系的所有节点状态及数据。
	
	* 1：1 拓扑图：单击 ![11](/img/11.png)，查看拓扑原图。拓扑原图保证了节点和连线数据的清晰度，方便查看。
	
	* 放大和缩小拓扑图：单击 ![podadd](/img/podadd.png)，放大拓扑图；单击 ![podminus](/img/podminus.png)，缩小拓扑图。
	
	* 查看全景图：单击 ![original](/img/original.png)，查看拓扑图的全部。


